\input{history/info/big_data/info}

\chapter{Профиль «Большие Данные и Машинное Обучение»}

В 2019 году организаторы профиля «Большие Данные и Машинное Обучение»  приняли решение двигаться в сторону самообучающихся систем без учителя. Данное направление набирает популярность ввиду применимости ко многим задачам современности и появлением математического аппарата обучения с подкреплением. Такое направление сочетает в себе как классическое машинное обучение, так и создание управляемых агентов в виртуальной среде. 

В качестве командной задачи на заключительном этапе олимпиады предлагалось реализовать агента, управляющего квадрокоптером. Данный агент должен выводить квадрокоптер на необходимое направление полета и изменять его скорость, управляя мощностями каждого из винтов коптера.

В целях подготовки школьников к решению командной задачи заключительного этапа и отбора школьников с необходимыми компетенциями в первом отборочном этапе проверялись общие знания в области математики и информатики.

В рамках первого этапа по предмету математика проверялись компетенции школьников в области теории чисел, геометрических функций, решения уравнений. Данные знания являются базовыми для расчета метрик и свойств моделей. Также проверялись знания по геометрии в пространстве (стереометрия), использования трехмерной системы координат и вычислений в ней.  

В рамках предмета информатика проверялись умения разрабатывать алгоритмы для решения разных задач и создавать программы, реализующие различные алгоритмы, в том числе работа с геометрическими построениями, которые были необходимы для решения командной задачи. Также проверялись знания теории сложности и готовность обрабатывать относительно большие объемы данных (до 100К входные чисел). Школьники тренировались в написании программ для решения геометрических задач на плоскости и в пространстве и оптимизационных задач, которые необходимы для управления роботом.

Второй этап продолжил логику первого, однако с более высоким классом задач. Кроме функции отбора участников в финал второй этап был для участников обучающим, т.к. на втором этапе предлагалось уже непосредственно решать задачи машинного обучения, требующие построения прогнозных моделей. Многие участники были не знакомы с данными методами и, решая задачи, учились с помощью ресурсов, предложенных организаторами олимпиады.  Опыт построения моделей поможет школьникам строить прогнозные модели для коптера при решении задач на финальном (заключительном) этапе.

Для прицельной подготовки к задаче командного этапа организаторами профиля был проведен онлайн хакатон для всех участников по похожей задаче (\url{http://nti-contest.ru/konkursmts/}). В рамках хакатона школьники имели возможность ознакомиться с основными принципами обучения с подкреплением. На хакатон участники тренировались работать в среде GYM, на основе которой реализовалось командное задание заключительного этапа олимпиады. 
